<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>http://shamela.ws/browse.php/book-6687</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <!-- See http://www.tertullian.org/fathers/ibn_abi_usaibia_03.htm -->
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="548"/> وَمن الرياضة الَّتِي تحفظ
            صِحَة الْبدن وأغتذي بعد الاسْتِرَاحَة من الرياضة غذَاء أقصد بِهِ حفظ الصِّحَّة وأجتهد
            فِي حَال تصرفي فِي التَّوَاضُع والمداراة وغياث الملهوف وكشف كربَة المكروب وإسعاف
            الْمُحْتَاج<lb/> وَأَجْعَل قصدي فِي كل ذَلِك الالتذاذ باوَكتاب الْحَاوِيلأفعال
            والانفعالات الجميلة<lb/> وَلَا بُد أَن يحصل مَعَ ذَلِك كسب مَا ينْفق فأنفق مِنْهُ على
            صِحَة بدني وَعمارَة منزلي نَفَقَة لَا تبلغ التبذير وَلَا تنحط التقتير وَتلْزم الْحَال
            الْوُسْطَى بِقدر مَا يُوجِبهُ التعقل فِي كل وَقت واتفقد آلَات منزلي فَمَا يحْتَاج إِلَى
            إصْلَاح صلحته وَمَا يحْتَاج إِلَى بدل بدلته وَأعد فِي منزلي مَا يحْتَاج إِلَيْهِ من
            الطَّعَام وَالشرَاب وَالْعَسَل وَالزَّيْت والحطب وَمَا يحْتَاج إِلَيْهِ من الثِّيَاب
            فَمَا فضل بعد ذَلِك كُله صرفته فِي وُجُوه الْجَمِيل وَالْمَنَافِع مثل إِعْطَاء الْأَهْل
            والأخوان وَالْجِيرَان وَعمارَة الْمنزل<lb/> وَمَا اجْتمع من غلَّة أملاكي أدخرته لعمارتها
            ومرمتها ولوقت الْحَاجة إِلَى مثله<lb/> وَإِذا هَمَمْت لتجديد أَمر مثل تِجَارَة أَو
            بِنَاء أَو غير ذَلِك فرضته مَطْلُوبا وحللته إِلَى مَوْضُوعَاته ولوازمها<lb/> فَإِن وجدته
            من الْمُمكن الْأَكْثَر بادرت إِلَيْهِ وَإِن وجدته من الْمُمكن الْقَلِيل أطرحته<lb/>
            وأتعرف مَا يمكنني تَعْرِيفه من الْأُمُور المزمعة وآخذ لَهُ أهبته<lb/> وَأَجْعَل ثِيَابِي
            مزينة بشعار الأخيار والنظافة وَطيب الرَّائِحَة<lb/> وألزم الصمت وكف اللِّسَان عَن معايب
            النَّاس<lb/> وأجتهد أَن لَا أَتكَلّم إِلَّا بِمَا يَنْبَغِي<lb/> وأتوقى الْأَيْمَان
            ومثالب الآراء فأحذر الْعجب وَحب الْغَلَبَة وأطرح الْهم الحرصي والاغتمام<lb/> وَإِن دهمني
            أَمر فادح أسلمت فِيهِ إِلَى الله تَعَالَى وقابلته بِمَا يُوجِبهُ التعقل من غير جبن وَلَا
            تهور<lb/> وَمن عاملته عاملته يدا بيد لَا أَسف وَلَا أتسلف إِلَّا أَن أضطر لذَلِك<lb/>
            وَإِن طلب مني أحد سلفا وهبت مِنْهُ وَلم أرد مِنْهُ عوضا وَمَا بَقِي من يومي بعد فراغي من
            رياضتي صرفته فِي عبَادَة الله سُبْحَانَهُ بِأَن أتنزه بِالنّظرِ فِي ملكوت السَّمَوَات
            وَالْأَرْض وتمجيد محكمها وأتدبر مقَالَة أرسطاطاليس فِي التَّدْبِير وآخذ نَفسِي بِلُزُوم
            وصاياها بالغدة والعشي وأتفقد فِي وَقت خلوتي مَا سلف فِي يومي من أفعالي وانفعالاتي<lb/>
            فَمَا كَانَ خيرا أَو جميلا أَو نَافِعًا سررت بِهِ وَمَا كَانَ شرا أَو قبيحا أَو ضارا
            اغتممت بِهِ ووافقت نَفسِي بِأَن لَا أَعُود إِلَى مثله<lb/> قَالَ وَأما الْأَشْيَاء
            الَّتِي أتنزه فِيهَا فلأني فرضت نزهتي ذكر الله عز وَجل وتمجيده بِالنّظرِ فِي ملكوت
            السَّمَاء وَالْأَرْض<lb/> وَكَانَ قد كتب القدماء والعارفون فِي ذَلِك كتبا كَثِيرَة
            رَأَيْت أَن أقتصر مِنْهَا على مَا أنصه من ذَلِك خَمْسَة كتب من كتب الْأَدَب وَعشرَة كتب
            من كتب الشَّرْع وَكتب أبقراط وجالينوس فِي صناعَة الطِّبّ وَمَا جانسها مثل كتاب الحشائش
            لديسقوريدس وَكتب روفس وأريباسيوس وبولس <pb edRef="IU" n="2.101"/>وَكتاب الْحَاوِي
               ل<persName ref="scholarNET:21">لرازي</persName> وَمن كتب الفلاحة والصيدلة أَرْبَعَة
            كتب وَمن كتب التعاليم المجسطي ومداخله وَمَا أنتفع بِهِ فِيهِ والمربعة ل<persName
               ref="scholarNET:22">بطلميوس</persName> وَمن كتب العارفين كتب <persName
               ref="scholarNET:23">أفلاطن</persName> و<persName ref="scholarNET:24"
               >أرسطوطاليس</persName> و<persName ref="scholarNET:25">الإسكندر</persName> و<persName
               ref="scholarNET:26">ثامطيوس</persName> وَ<persName ref="scholarNET:27">مُحَمّد
               الفارابي</persName> وَمَا أنتفع بِهِ فِيهَا<lb/> وَمَا سوى ذَلِك إِمَّا أبيعه بِأَيّ
            ثمن اتّفق وَإِمَّا أَن أخزنه فِي صناديق<lb/> وَبيعه أَجود من خزنه<lb/> أَقُول هَذَا
            جملَة مَا ذكره من سيرته<lb/> وَكَانَ مولده فِي ديار مصر بالجيزة وَنَشَأ بِمَدِينَة مصر<lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="549"/> وَكَانَ <persName
               ref="scholarNET:28">أَبوهُ</persName> فرانا<lb/> وَلم يزل ملازما للاشتغال وَالنَّظَر
            فِي الْعلم إِلَى أَن تميز وَصَارَ لَهُ الذّكر الْحسن والسمعة الْعَظِيمَة وخدم <persName
               ref="scholarNET:29">الْحَاكِم</persName> وَجعله رَئِيسا على سَائِر المتطببين<lb/>
            وَكَانَت دَار <persName ref="scholarNET:20">ابْن رضوَان</persName> بِمَدِينَة مصر فِي
            قصر الشمع وَهِي الْآن تعرف بِهِ وَقد تهدمت وَلم يتَبَيَّن إِلَّا بقايا يسيرَة من
            آثارها<lb/> وَحدث فِي الزَّمَان الَّذِي كَانَ فِيهِ <persName ref="scholarNET:20">ابْن
               رضوَان</persName> بديار مصر الغلاء الْعَظِيم<lb/> والغلاء الفادح الَّذِي هلك بِهِ
            أَكثر أَهلهَا<lb/> ونقلت من خطّ <persName ref="scholarNET:30">الْمُخْتَار ابْن الْحسن بن
               بطلَان</persName> أَن الغلاء عرض بِمصْر فِي سنة خمس وَأَرْبَعين وَأَرْبَعمِائَة قَالَ
            وَنقص النّيل فِي السّنة الَّتِي تَلِيهَا وتزايد الغلاء وَتَبعهُ وباء عَظِيم وَاشْتَدَّ
            وَعظم فِي سنة سبع وَأَرْبَعين وَأَرْبَعمِائَة<lb/> وَحكي أَن <persName
               ref="scholarNET:31">السُّلْطَان</persName> كفن من مَاله ثَمَانِينَ ألف نفس وَأَنه فقد
            ثَمَانمِائَة قَائِد وَحصل ل<persName ref="scholarNET:31">لسُّلْطَان</persName> من
            الْمَوَارِيث مَال جزيل<lb/> وحَدثني <persName ref="scholarNET:32">أَبُو عبد الله
               مُحَمَّد المالقي النَّاسِخ</persName> أَن <persName ref="scholarNET:20">ابْن
               رضوَان</persName> تغير عقله فِي آخر عمره وَكَانَ السَّبَب فِي ذَلِك أَنه فِي ذَلِك
            الغلاء كَانَ قد أَخذ <persName ref="scholarNET:33">يتيمة</persName> رباها وَكَبرت عِنْده
            فَلَمَّا كَانَ فِي بعض الْأَيَّام خلا لَهَا الْموضع وَكَانَ قد أدخر أَشْيَاء نفيسة وَمن
            الذَّهَب نَحْو عشْرين ألف دِينَار فَأخذت الْجَمِيع وهربت<lb/> وَلم يظفر مِنْهَا على خبر
            وَلَا عرف أَيْن تَوَجَّهت فتغيرت أَحْوَاله من حِينَئِذٍ<lb/> أَقُول وَكَانَ <persName
               ref="scholarNET:20">ابْن رضوَان</persName> كثير الرَّد على من كَانَ يعاصره من
            الْأَطِبَّاء وَغَيرهم وَكَذَلِكَ على كثير مِمَّن تقدمه<lb/> وَكَانَت عِنْده سفاهة فِي
            بَحثه وتشنيع على من يُرِيد مناقشته<lb/> وَأكْثر ذَلِك يُوجد عِنْدَمَا كَانَ يرد على
               <persName ref="scholarNET:34">حنين بن إِسْحَق</persName> وعَلى <persName
               ref="scholarNET:35">أبي الْفرج بن الطّيب</persName> وَكَذَلِكَ أَيْضا على <persName
               ref="scholarNET:21">أبي بكر مُحَمَّد بن زَكَرِيَّا الرَّازِيّ</persName><lb/> وَلم
            يكن <persName ref="scholarNET:20">لِابْنِ رضوَان</persName> فِي صناعَة الطِّبّ معلم
            ينْسب إِلَيْهِ وَله كتاب فِي ذَلِك يتَضَمَّن أَن تَحْصِيل الصِّنَاعَة من الْكتب أوفق من
            المعلمين<lb/> وَقد رد عَلَيْهِ <persName ref="scholarNET:30">ابْن بطلَان</persName>
            هَذَا الرَّأْي وَغَيره فِي كتاب مُفْرد وَذكر فصلا فِي الْعِلَل الَّتِي لأَجلهَا صَار
            المتعلم من أَفْوَاه الرِّجَال أفضل من المتعلم من الصُّحُف إِذا كَانَ القَوْل
            وَاحِدًا<lb/> وَأورد عدَّة علل<lb/> الأولى مِنْهَا تجْرِي هَكَذَا وُصُول الْمعَانِي من
            النسيب إِلَى النسيب خلاف وصولها من غير النسيب إِلَى النسيب<lb/> والنسيب النَّاطِق أفهم
            للتعليم بالنطق وَهُوَ الْمعلم وَغير النسيب لَهُ جماد وَهُوَ الْكتاب وَبعد الجماد من
            النَّاطِق مطيل طَرِيق الْفَهم وَقرب النَّاطِق من النَّاطِق مقرب للفهم فالفهم من النسيب
            وَهُوَ الْمعلم أقرب وأسهل من غير النسيب وَهُوَ الْكتاب<lb/> وَالثَّانيَِة هَكَذَا
            النَّفس الْعَلامَة عَلامَة بِالْفِعْلِ وَصُورَة الْفِعْل عَنْهَا يُقَال لَهُ تَعْلِيم
            والتعليم والتعلم من الْمُضَاف<lb/> وَكلما هُوَ للشَّيْء بالطبع أخص بِهِ مِمَّا لَيْسَ
            لَهُ بالطبع<lb/> وَالنَّفس المتعلمة عَلامَة بِالْقُوَّةِ وَقبُول الْعلم فِيهَا يُقَال
            لَهُ تعلم والمضافان مَعًا بالطبع<lb/> فالتعليم من الْمعلم أخص بالمتعلم من الْكتب<lb/>
            وَالثَّالِثَة على هَذِه الصُّورَة المتعلم إِذا استعجم عَلَيْهِ مَا يفهمهُ الْمعلم من لفظ
            نَقله إِلَى لفظ آخر وَالْكتاب لَا ينْقل من لفظ إِلَى لفظ<lb/> فالفهم من الْمعلم أصلح
            للمتعلم من الْكتاب وكل مَا هُوَ بِهَذِهِ الصّفة فَهُوَ فِي إِيصَال<pb edRef="IU"
               n="2.102"/> الْعلم أصلح للمتعلم<lb/>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
