<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>http://shamela.ws/browse.php/book-6687</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <!-- See http://www.tertullian.org/fathers/ibn_abi_usaibia_02.htm p. 503ff. -->
            <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان أَبُو البركات هبة الله بن عَليّ ملكا<lb/>
            الْبَلَدِي</persName> لِأَن مولده بِبَلَد ثمَّ أَقَامَ بِبَغْدَاد كَانَ <affiliation>يَهُودِيّا</affiliation> وَ<affiliation>أسلم</affiliation> بعد ذَلِك<lb/>
            وَكَانَ فِي خدمَة <persName ref="scholarNET:12">المستنجد بِاللَّه</persName> وتصانيفه فِي نِهَايَة الْجَوْدَة<lb/>
            وَكَانَ لَهُ اهتمام بَالغ فِي الْعُلُوم وفطرة فائقة فِيهَا<lb/>
            وَكَانَ مبدأ تعلمه صناعَة الطِّبّ أَن <persName ref="scholarNET:42">أَبَا الْحسن سعيد بن هبة الله بن الْحُسَيْن</persName>
            كَانَ من الْمَشَايِخ المتميزين فِي صناعَة الطِّبّ وَكَانَ لَهُ تلاميذ عدَّة يتناوبونه فِي كل يَوْم للْقِرَاءَة عَلَيْهِ وَلم يكن يقرئ 
            <affiliation>يَهُودِيّا</affiliation> أصلا<lb/>
            وَكَانَ <persName ref="scholarNET:5">أَبُو البركات</persName> يَشْتَهِي أَن يجْتَمع بِهِ وَأَن يتَعَلَّم مِنْهُ وَثقل عَلَيْهِ بِكُل طَرِيق فَلم يقدر على ذَلِك<lb/>
            فَكَانَ يتخادم <persName ref="scholarNET:52">للبواب الَّذِي لَهُ</persName> وَيجْلس فِي دهليز <persName ref="scholarNET:42">الشَّيْخ</persName> بِحَيْثُ يسمع جَمِيع مَا يقْرَأ عَلَيْهِ
            وَمَا يجْرِي مَعَه من الْبَحْث وَهُوَ كلما سمع شَيْئا تفهمه وعلقه عِنْده<lb/>
            فَلَمَّا كَانَ بعد مُدَّة سنة أَو نَحْوهَا جرت مَسْأَلَة عِنْد
            <pb edRef="IU" n="1.279"/>
            <persName ref="scholarNET:42">الشَّيْخ</persName> وَبَحَثُوا فِيهَا فَلم يتَّجه لَهُم عَنْهَا جَوَاب وبقوا متطلعين إِلَى حلهَا<lb/>
            فَلَمَّا تحقق ذَلِك مِنْهُم <persName ref="scholarNET:5">أَبُو البركات</persName> دخل وخدم <persName ref="scholarNET:42">الشَّيْخ</persName> وَقَالَ يَا <persName ref="scholarNET:42">سيدنَا</persName> عَن أَمر
            مَوْلَانَا أَتكَلّم فِي هَذِه الْمَسْأَلَة فَقَالَ قل إِن كَانَ عنْدك فِيهَا شَيْء<lb/>
            فَأجَاب عَنْهَا بِشَيْء من كَلَام <persName ref="scholarNET:2">جالينوس</persName> وَقَالَ يَا <persName ref="scholarNET:42">سيدنَا</persName> هَذَا جرى فِي الْيَوْم الْفُلَانِيّ من الشَّهْر
            الْفُلَانِيّ فِي ميعاد فلَان وعلق بخاطري من ذَلِك الْيَوْم<lb/>
            فَبَقيَ <persName ref="scholarNET:42">الشَّيْخ</persName> مُتَعَجِّبا من ذكائه وحرصه واستخبره عَن الْموضع الَّذِي كَانَ يجلس فِيهِ فَأعلمهُ بِهِ<lb/>
            فَقَالَ من يكون بِهَذِهِ المثابة مَا نستحل أَن نمنعه من الْعلم وقربه من ذَلِك الْوَقْت وَصَارَ من أجل تلاميذه<lb/>
            وَمن نَوَادِر <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> فِي المداواة أَن 
            <persName ref="scholarNET:43">مَرِيضا بِبَغْدَاد كَانَ قد عرض لَهُ عِلّة الماليخوليا</persName> وَكَانَ يعْتَقد أَن على رَأسه دنا وَأَنه لَا يُفَارِقهُ أبدا<lb/>
            فَكَانَ كلما مَشى يتحايد الْمَوَاضِع الَّتِي سقوفها قَصِيرَة وَيَمْشي بِرِفْق وَلَا يتْرك أحدا يدنو مِنْهُ حَتَّى لَا يمِيل الدن أَو يَقع عَن رَأسه<lb/>
            وَبَقِي بِهَذَا الْمَرَض مُدَّة وَهُوَ فِي شدَّة مِنْهُ<lb/>
            وعالجه جمَاعَة من الْأَطِبَّاء وَلم يحصل بمعالجتهم تَأْثِير ينْتَفع بِهِ<lb/>
            وأنهى أمره إِلَى <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName>
            ففكر أَنه مَا بَقِي شَيْء يُمكن أَن يبرأ بِهِ إِلَّا بالأمور الوهمية فَقَالَ لأَهله إِذا كنت فِي الدَّار فأتوني بِهِ<lb/>
            ثمَّ إِن <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> أَمر <persName ref="scholarNET:44">أحد غلمانه</persName>
            بِأَن ذَلِك <persName ref="scholarNET:43">الْمَرِيض</persName> إِذا دخل إِلَيْهِ وَشرع فِي الْكَلَام مَعَه وَأَشَارَ إِلَى 
            <persName ref="scholarNET:44">الْغُلَام</persName> بعلامة بَينهمَا إِنَّه يُسَارع بخشبة كيرة فَيضْرب بهَا فَوق رَأس 
            <persName ref="scholarNET:43">الْمَرِيض</persName> على بعد مِنْهُ كَأَنَّهُ يُرِيد كسر الدن الَّذِي يزْعم أَنه على رَأسه وَأوصى 
            <persName ref="scholarNET:45">غُلَاما آخر</persName> وَكَانَ قد أعد مَعَه دنا فِي أَعلَى السَّطْح أَنه مَتى رأى ذَلِك 
            <persName ref="scholarNET:44">الْغُلَام</persName> قد ضرب فَوق رَأس صَاحب الماليخوليا أَن يَرْمِي الدن الَّذِي عِنْده
            <lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="361"/> بِسُرْعَة إِلَى
            الأَرْض<lb/> وَلما كَانَ <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> فِي دَاره وَأَتَاهُ 
            <persName ref="scholarNET:43">الْمَرِيض</persName> شرع فِي الْكَلَام
            مَعَه وحادثه وَأنكر عَلَيْهِ حمله للدن وَأَشَارَ إِلَى <persName ref="scholarNET:44">الْغُلَام</persName> الَّذِي عِنْده من غير
            علم <persName ref="scholarNET:43">الْمَرِيض</persName> فَأقبل إِلَيْهِ وَقَالَ وَالله لَا بُد لي أَن أكسر هَذَا الدن وأريحك
            مِنْهُ<lb/> ثمَّ أدَار تِلْكَ الْخَشَبَة الَّتِي مَعَه وَضرب بهَا فَوق رَأسه بِنَحْوِ
            ذِرَاع وَعند ذَلِك رمى <persName ref="scholarNET:45">الْغُلَام الآخر</persName> الدن من أَعلَى السَّطْح فَكَانَت لَهُ جلبة
            عَظِيمَة وتكسر قطعا كَثِيرَة<lb/> فَلَمَّا عاين <persName ref="scholarNET:43">الْمَرِيض</persName> مَا فعل بِهِ وَرَأى الدن
            المنكسر تأوه لكسرهم إِيَّاه وَلم يشك أَنه الَّذِي كَانَ على رَأسه بِزَعْمِهِ وَأثر فِيهِ
            الْوَهم أثرا برِئ من علته تِلْكَ<lb/> وَهَذَا بَاب عَظِيم فِي المداواة وَقد جرى أَمْثَال
            ذَلِك لجَماعَة من الْأَطِبَّاء الْمُتَقَدِّمين مثل <persName ref="scholarNET:2">جالينوس</persName> وَغَيره فِي مداواتهم بالأمور
            الوهمية<lb/> وَقد ذكرت كثيرا من ذَلِك فِي غير هَذَا الْكتاب<lb/> وحَدثني <persName ref="scholarNET:46">الشَّيْخ مهذب
            الدّين عبد الرَّحِيم بن عَليّ</persName> قَالَ حَدثنِي <persName ref="scholarNET:47">موفق الدّين أسعد بن إلْيَاس <affiliation>المطران</affiliation></persName> قَالَ
            حَدثنِي <persName ref="scholarNET:48">الأوحد بن التقي</persName> قَالَ حَدثنِي <persName ref="scholarNET:49">أبي</persName>
            قَالَ حَدثنَا <persName ref="scholarNET:50">عبد الْوَدُود الطَّبِيب</persName> قَالَ
            حَدثنِي <persName ref="scholarNET:51">أَبُو الْفضل تلميذ <persName ref="scholarNET:5">أبي البركات الْمَعْرُوف بأوحد الزَّمَان</persName></persName> قَالَ كُنَّا فِي
            خدمَة <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> فِي معسكر <persName ref="scholarNET:12"><affiliation>السُّلْطَان</affiliation></persName>
            فَفِي يَوْم جَاءَهُ <persName ref="scholarNET:59">رجل بِهِ داحس</persName> إِلَّا أَن
            الورم كَانَ نَاقِصا وَكَانَ يسيل مِنْهُ صديد قَالَ فحين رأى ذَلِك <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> بَادر
            إِلَى سلامية أُصْبُعه فقطعها قَالَ فَقُلْنَا لَهُ يَا سيدنَا لقد أجحفت فِي المداواة
            وَكَانَ يُغْنِيك أَن تداويه بِمَا يداوي بِهِ غَيْرك وتبقي عَلَيْهِ إصبعه ولمناه وَهُوَ
            لَا ينْطق بِحرف<lb/> قَالَ وَمضى ذَلِك الْيَوْم وَجَاء فِي الْيَوْم الثَّانِي <persName ref="scholarNET:60">رجل آخر
            مثل ذَلِك سَوَاء</persName> فَأَوْمأ إِلَيْنَا بمداواته وَقَالَ <pb edRef="IU" n="1.280"/>افعلوا فِي
            هَذَا مَا تَرَوْنَهُ صَوَابا<lb/> قَالَ فداويناه بِمَا يداوي بِهِ الداحس فاتسع الْمَكَان
            وَذهب الظفر وتعدى الْأَمر إِلَى ذهَاب السلامية الأولى من سلاميات الإصبع<lb/> وَمَا
            تركنَا دَوَاء إِلَّا وداويناه بِهِ وَلَا علاجا إِلَّا وعالجناه وَلَا لطوخا إِلَّا
            ولطخناه وَلَا مسهلا إِلَّا وسقيناه وَهُوَ مَعَ ذَلِك يزِيد وَيَأْكُل الإصبع أسْرع أكل
            وَآل أمره إِلَى الْقطع فَعلمنَا أَن فَوق كل ذِي علم عليم<lb/> قَالَ وَفَشَا هَذَا
            الْمَرَض فِي تِلْكَ السّنة وغفل جمَاعَة مِنْهُم عَن الْقطع فتأدى أَمر بَعضهم إِلَى
            الْيَد وَبَعْضهمْ إِلَى هَلَاك أنفسهم<lb/> ونقلت من خطّ <persName ref="scholarNET:6"
               >الشَّيْخ موفق الدّين عبد اللَّطِيف الْبَغْدَادِيّ</persName> فِيمَا ذكره عَن
               <persName ref="scholarNET:7">ابْن الدهان المنجم</persName> قَالَ قَالَ كَانَ
               <persName ref="scholarNET:5">الشَّيْخ أَبُو البركات</persName> قد عمي فِي آخر عمره
            وَكَانَ يملي على <persName ref="scholarNET:9">جمال الدّين بن فضلان</persName> وعَلى
               <persName ref="scholarNET:7">ابْن الدهان المنجم</persName> وعَلى <persName
               ref="scholarNET:10">يُوسُف وَالِد <persName ref="scholarNET:6">الشَّيْخ موفق الدّين
                  عبد اللَّطِيف</persName></persName> وعَلى <persName ref="scholarNET:11">الْمُهَذّب
               بن النقاش</persName> كتاب الْمُعْتَبر<lb/> وَقيل إِن <persName ref="scholarNET:5"
               >أوحد الزَّمَان</persName> كَانَ سَبَب <affiliation>إِسْلَامه</affiliation> أَنه دخل
            يَوْمًا إِلَى <persName ref="scholarNET:12"><affiliation>الْخَلِيفَة</affiliation></persName> فَقَامَ جَمِيع مَا
            حضر إِلَّا <persName ref="scholarNET:13"><affiliation>قَاضِي الْقُضَاة</affiliation></persName> فَإِنَّهُ كَانَ
            حَاضرا وَلم ير أَنه يقوم مَعَ الْجَمَاعَة لكَونه <affiliation>ذِمِّيا</affiliation><lb/>
            فَقَالَ يَا <persName ref="scholarNET:12"><affiliation>أَمِير الْمُؤمنِي</affiliation></persName><lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="362"/> إِن كَانَ <persName
               ref="scholarNET:13"><affiliation>القَاضِي</affiliation></persName> لم يُوَافق الْجَمَاعَة لكَونه يرى إِنِّي
               <affiliation>على غير مِلَّته</affiliation> فَأَنا <affiliation>أسلم</affiliation>
            بَين يَدي مَوْلَانَا وَلَا أتركه ينتقصني بِهَذَا<lb/>
            <affiliation>وَأسلم</affiliation><lb/> وحَدثني <persName ref="scholarNET:14">الشَّيْخ
               سعد الدّين أَبُو سعيد بن أبي السهل الْبَغْدَادِيّ العواد</persName> وَكَانَ
               <affiliation>فِي أول أمره يَهُودِيّا</affiliation> أَنه كَانَ يسكن بِبَغْدَاد فِي
            محلّة <affiliation>الْيَهُود</affiliation> قَرِيبا من دَار <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName>
            وَأَنه لم يحقه كثيرا بل كَانَ وَهُوَ صَغِير يدْخل إِلَى دَاره<lb/> وَقَالَ وَكَانَ
               <persName ref="scholarNET:5">لأوحد الزَّمَان</persName> بَنَات ثَلَاث وَلم يخلف
            <!-- 3 daughters are identifiable but not individually. Record or not? --> ولدا ذكرا
            وعاش نَحْو ثَمَانِينَ سنة<lb/> وحَدثني <persName ref="scholarNET:15"><affiliation>القَاضِي</affiliation> نجم الدّين
               عمر بن مُحَمَّد الْمَعْرُوف بِابْن الكريدي</persName> قَالَ كَانَ <persName
               ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> وَ<persName ref="scholarNET:16">أمين
               الدولة بن التلميذ</persName> بَينهمَا معاداة وَكَانَ <persName ref="scholarNET:5"
               >أوحد الزَّمَان</persName> لما <affiliation>أسلم</affiliation> يتنصل كثيرا من
            <affiliation>الْيَهُود</affiliation> ويلعنهم ويسبهم فَلَمَّا كَانَ فِي بعض الْأَيَّام فِي مجْلِس بعض الْأَعْيَان
            الأكابر وَعِنْده جمَاعَة وَفِيهِمْ <persName ref="scholarNET:16">أَمِين الدولة بن
               التلميذ</persName> وَجرى ذكر <affiliation>الْيَهُود</affiliation> فَقَالَ <persName ref="scholarNET:5">أوحد
               الزَّمَان</persName> لعن الله <affiliation>الْيَهُود</affiliation><lb/> فَقَالَ <persName ref="scholarNET:16"
               >أَمِين الدولة</persName> نعم وَأَبْنَاء <affiliation>الْيَهُود</affiliation><lb/> فَوَجَمَ لَهَا <persName
               ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> وَعرف أَنه عناه بِالْإِشَارَةِ وَلم
            يتَكَلَّم<lb/> وَمن كَلَام <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName>
            حَدثنِي <persName ref="scholarNET:17">بدر الدّين أَبُو الْعِزّ يُوسُف بن مكي</persName>
            قَالَ حَدثنِي <persName ref="scholarNET:18">مهذب الدّين ابْن هُبل</persName> قَالَ
            سَمِعت <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> يَقُول الشَّهَوَات أجر
            تستخدم بهَا النُّفُوس فِي عمَارَة عَالم الطبيعة لتذهل عَمَّا يلْزمهَا من التَّعَب
            ويلحقها من الكلال فأعملها فِي ذَلِك أخسها وأزهدها أحسها<lb/> و<persName
               ref="scholarNET:5">لأوحد الزَّمَان</persName> من الْكتب كتاب الْمُعْتَبر وَهُوَ من
            أجل كتبه وأشهرها فِي الْحِكْمَة<lb/> مقَالَة فِي سَبَب ظُهُور الْكَوَاكِب لَيْلًا
            واختفائها نَهَارا ألفها ل<persName ref="scholarNET:19"><affiliation>لسُّلْطَان</affiliation> الْمُعظم غياث الدّين
               أبي شُجَاع مُحَمَّد بن ملك شاه</persName><lb/> اخْتِصَار التشريح اخْتَصَرَهُ من
            كَلَام <persName ref="scholarNET:2">جالينوس</persName> ولخصه بأوجز عبارَة<lb/> كتاب
            الأقراباذين ثَلَاث مقالات<lb/> مقَالَة فِي الدَّوَاء الَّذِي أَلفه الْمُسَمّى برشعثا
            استقصى فِيهِ صفته وَشرح أدويته مقَالَة فِي معجون آخر أَلفه وَسَماهُ أَمِين
            الْأَرْوَاح<lb/> رِسَالَة فِي الْعقل وماهيته<lb/> <persName ref="scholarNET:4">البديع الأصطرلابي</persName><lb/>
            <lb/> هُوَ <persName ref="scholarNET:4">بديع الزَّمَان أَبُو الْقَاسِم هبة الله بن الْحُسَيْن بن أَحْمد
            الْبَغْدَادِيّ</persName><lb/> من الْحُكَمَاء الْفُضَلَاء والأدباء النبلاء طَبِيب عَالم وفيلسوف
            مُتَكَلم وغلبت عَلَيْهِ <pb edRef="IU" n="1.281"/> الْحِكْمَة وَعلم الْكَلَام والرياضي
            وَكَانَ متقنا لعلم النُّجُوم والرصد<lb/> وَكَانَ 
            <persName ref="scholarNET:4">البديع الاصطرلابي</persName> صديقا 
            <persName ref="scholarNET:16">لأمين الدولة بن التلميذ</persName><lb/>
            وَحكي أَنه اجْتمع على <persName ref="scholarNET:16">أَمِين الدولة</persName> 
            بأصبهان فِي سنة عشرَة وَخَمْسمِائة<lb/>
            وحَدثني <persName ref="scholarNET:3">مهذب الدّين أَبُو نصر مُحَمَّد بن مُحَمَّد بن إِبْرَاهِيم بن الْخضر الْحلَبِي</persName>
            قَالَ كَانَ <persName ref="scholarNET:4">البديع الاصطرلابي</persName>
            أوحد زَمَانه فِي علم الاصطرلاب وَعَمله وإتقان صَنعته فَعرف بذلك<lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="363"/>
               أَقُول وَكَانَ <persName ref="scholarNET:53">وَالِد <persName ref="scholarNET:3">مهذب الدّين أبي نصر</persName></persName>
            من طبرستان وَهُوَ الْمَعْرُوف ب<persName ref="scholarNET:53">البرهان المنجم</persName><lb/>
            وَكَانَ عَلامَة وقته فِي أَحْكَام النُّجُوم وَله حكايات عَجِيبَة فِي ذَلِك<lb/>
            وَقد ذكرت أَشْيَاء مِنْهَا فِي كتاب إصابات المنجمين<lb/>
            وَكَانَ قد اجْتمع ب<persName ref="scholarNET:4">البديع الإصطرلابي</persName> وَصَاحبه مُدَّة<lb/>
            و<persName ref="scholarNET:4">للبديع الإصطرلابي</persName> نظم جيد حسن الْمعَانِي<lb/>
            وَمن شعر <persName ref="scholarNET:4">البديع الإصطرلابي</persName> وَهُوَ مِمَّا أَنْشدني 
            <persName ref="scholarNET:3">مهذب الدّين أَبُو نصر مُحَمَّد بن مُحَمَّد بن إِبْرَاهِيم الْحلَبِي</persName>
            قَالَ أَنْشدني <persName ref="scholarNET:53">وَالِدي</persName> قَالَ أَنْشدني 
            <persName ref="scholarNET:4">البديع الإصطرلابي</persName> لنَفسِهِ<lb/>
            (يَا ابْن الَّذين مضوا على دين الْهدى <lb/>
             والطاعنين مقاعد الإعدام)<lb/>
            (فوجوههم قبل العلى وأكفهم <lb/>
             سحب الندى ومنابر الأقلام) الْكَامِل<lb/>
            وأنشدني أَيْضا قَالَ أَنْشدني قَالَ أَنْشدني الْمَذْكُور لنَفسِهِ<lb/>
            (أهْدى لمجلسك الشريف وَإِنَّمَا <lb/>
             أهدي لَهُ مَا حزت من نعمائه)<lb/>
            (كالبحر يمطره السَّحَاب وَمَاله <lb/>
             من عَلَيْهِ لِأَنَّهُ من مَائه) الْكَامِل<lb/>
            وأنشدني أَيْضا قَالَ أَنْشدني <persName ref="scholarNET:53">وَالِدي</persName> قَالَ أَنْشدني الْمَذْكُور لنَفسِهِ<lb/>
            (قَامَ إِلَى الشَّمْس بآلاته <lb/>
             لينْظر السعد من النحس)<lb/>
            (فَقلت أَيْن الشَّمْس قَالَ الْفَتى <lb/>
             فِي الثور قلت الثور فِي الشَّمْس) السَّرِيع<lb/>
            وأنشدني أَيْضا قَالَ أَنْشدني <persName ref="scholarNET:53">وَالِدي</persName> قَالَ أَنْشدني الْمَذْكُور لنَفسِهِ<lb/>
            (قيل لي قد عشقته أَمْرَد الخد <lb/>
             وَقد قيل إِنَّه نكريش)<lb/>
            (قلت فرخ الطاووس أحسن مَا كَانَ <lb/>
             إِذا مَا علا عَلَيْهِ الريش) الْخَفِيف<lb/>
            وأنشدني أَيْضا قَالَ أَنْشدني <persName ref="scholarNET:53">وَالِدي</persName> قَالَ أَنْشدني الْمَذْكُور لنَفسِهِ<lb/>
            (هَل عثرت أَقْلَام خطّ العذار <lb/>
             فِي مشقها فالخال نقط العثار)<lb/>
            (أم اسْتَدَارَ الْخط لما غَدَتْ <lb/>
             نقطته مَرْكَز ذَاك الْمدَار)<lb/>
            (وريقة الْخمر فَهَل ثغره <lb/>
             در حباب نظمته الْعقار) السَّرِيع
            <lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="364"/>
            
               
               وَقَالَ أَيْضا<lb/>
            (وَذُو هَيْئَة يزهو بخال مهندس <lb/>
             أَمُوت بِهِ فِي كل وَقت وأبعث)<lb/>
            (مُحِيط بأوصاف الملاحة وَجهه <lb/>
             كَانَ بِهِ <persName ref="scholarNET:54">أقليدس</persName> يتحدث)<lb/>
            (فعارضه خطّ اسْتِوَاء وخاله <lb/>
             بِهِ نقطة والخد شكل مثلث) الطَّوِيل<lb/>
            وأنشدني أَيْضا قَالَ أَنْشدني 
            <persName ref="scholarNET:53">وَالِدي</persName> قَالَ أَنْشدني الْمَذْكُور لنَفسِهِ جَوَابا عَن قصيدة كتبهَا إِلَيْهِ 
            <persName ref="scholarNET:55">القيسراني</persName> أَولهَا<lb/>
            (أعرب الْفضل من <persName ref="scholarNET:4">بديع الزَّمَان</persName> <lb/>
            <!-- Possibly a person "Yunan" or "Greeks" -->
             عَن معَان عزت على يونان)<lb/>
            <pb edRef="IU" n="1.282"/>
            (مَا تَلَاهَا لما تَلَاهَا وَلَكِن ... فاتها حائزا خِصَال الرِّهَان) الْخَفِيف<lb/>
            قَالَ <persName ref="scholarNET:3">مهذب الدّين أَبُو نصر مُحَمَّد</persName> فَرد جوابها قصيدة لم يبْق على ذكري مِنْهَا شَيْء سوى هَذِه الأبيات<lb/>
            (أَيهَا السَّيِّد الَّذِي أطراني ... بمديح كَالدَّارِ قد أطغاني)<lb/>
            (وَالَّذِي زَاد فِي محلي وقدري ... وأذل الشاني بتعظيم شاني)<lb/>
            (فتعنفقت أَي بِأَنِّي كَمَا ... قَالَ مُجيب الطباع سهل الْجنان)<lb/>
            (وترشحت للجواب فأعياني ... وانسل هَارِبا شيطاني)<lb/>
            (مجبلا مجبلا يَقُول اتَّقِ الله ... فَمَالِي بِمَا تروم اليدان)<lb/>
            (أتظن الوهاد مثل الروابي ... أم تخال الهجين مل الهجان)<lb/>
            (أم تجاري طرفا يفوت مدى الطّرف ... إِذا مَا تجاريا فِي مَكَان)<lb/>
            (بِحِمَار يفوتهُ الزَّمن المقعد ... إِن أرسلا غَدَاة الرِّهَان)<lb/>
            (فاكتنفني سترا فشعري بخطى ... حِين يَبْدُو لناظر عورتان)<lb/>
            وَمن شعر <persName ref="scholarNET:4">البديع الإسطرلابي</persName> أَيْضا قَالَ فِي <persName ref="scholarNET:58">غُلَام معذر</persName><lb/>
            (كن كَيفَ شِئْت فإنني ... قد صغت قلبا من حَدِيد)<lb/>
            (وَقَعَدت انْتظر الْكُسُوف ... وَلَيْسَ ذَلِك من بعيد) الْكَامِل المرفل<lb/>
            وَقَالَ أَيْضا<lb/>
            (تقسم قلبِي فِي محبَّة معشر ... بِكُل فَتى مِنْهُم هواي مَنُوط)<lb/>
            (كَانَ فُؤَادِي مَرْكَز وهم لَهُ ... مُحِيط وأهوائي إِلَيْهِ خطوط) الطَّوِيل<lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="365"/>
            وَقَالَ أَيْضا<lb/>
            (وشادن فِي حبه سنة ... قد جعلت حبي لَهُ فرضا)<lb/>
            (أرْضى بِأَن أجعَل خدي لَهُ ... إِذا مَشى منتعلا أَرضًا) السَّرِيع<lb/>
            وَقَالَ أَيْضا<lb/>
            (أذاقني خمرة المنايا ... لما اكتسى خضرَة العذار)<lb/>
            (وَقد تبدى السوَاد فِيهِ ... وكارتي بعد فِي الْعيار) الْبَسِيط<lb/>
            وَقَالَ أَيْضا<lb/>
            (هجرت النكاريش ثمَّ انثنيت ... اعنف من بَات يهواهم)<lb/>
            (وَمَا زلت فِي المرد ألحاهم ... إِلَى أَن بليت بألحاهم) المتقارب<lb/>
            وَقَالَ أَيْضا<lb/>
            (تاه على النَّاس يإغرائه ... أَي فاحذروني إِنَّنِي ملسن)<lb/>
            (إِن كَانَ فِي أَقْوَاله معربا ... فَإِنَّهُ فِي فعله يلحن) السَّرِيع<lb/>
            وَقَالَ أَيْضا يهجو<lb/>
            (مستيقظ فَإِذا استضيف ... بِهِ يصير من النيام)<lb/>
            <pb edRef="IU" n="1.283"/>
            (وتراه فِي عدد الطغام <lb/>
             إِذا رأى مضغ الطَّعَام)<lb/>
            (تبدو مصائبه الْعِظَام <lb/>
             أَو أَن تَجْرِيد الْعِظَام) الْكَامِل المرفل<lb/>
            وَقَالَ يهجو فاصدا<lb/>
            (وفاصد مبضعه مشرع <lb/>
             كَأَنَّهُ جَاءَ إِلَى حَرْب)<lb/>
            (فصد بِلَا نفع فَمَا حَاصِل <lb/>
             غير دم يخرج من ثقب)<lb/>
            (لَو مر فِي الشَّارِع من خَارج <lb/>
             لمات من فِي دَاخل الدَّرْب)<lb/>
            (خُذْهُ إِذا جَاشَتْ عَلَيْك العدا <lb/>
             فوحده يُغْنِيك عَن حَرْب) السَّرِيع
            <lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="366"/>
            
               وَقَالَ أَيْضا وَقد جَاءَ بالعراق وفر كثير يَعْنِي بالوفر الثَّلج<lb/>
            (يَا صُدُور الزَّمَان لَيْسَ بوفر <lb/>
             مَا رَأَيْنَاهُ فِي نواحي الْعرَاق)<lb/>
            (إِنَّمَا عَم ظلمكم سَائِر الأَرْض <lb/>
             فشابت ذوائب الْآفَاق) الْخَفِيف<lb/>
            وَقَالَ فِي مغسل الشَّرَاب وَهُوَ جردان<lb/>
            (إِنِّي إِذا مَا حضرت فِي مَلأ <lb/>
             عددت من بعض آلَة الْفَرح)<lb/>
            (إِذا تصدرت فِي مجَالِسهمْ <lb/>
             تنغصوا لي بفاضل الْقدح) المنسرح<lb/>
            و<persName ref="scholarNET:4">للبديع الإسطرلابي</persName>
            من الْكتب اخْتِصَار ديوَان <persName ref="scholarNET:56">أبي عبد الله الْحُسَيْن بن الْحجَّاج</persName><lb/>
            زيج سَمَّاهُ المعرب <persName ref="scholarNET:57">المحمودي</persName> أَلفه <persName ref="scholarNET:57">ل<affiliation>لسُّلْطَان</affiliation> مَحْمُود أبي الْقَاسِم بن مُحَمَّد</persName><lb/>
            
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
