<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>http://shamela.ws/browse.php/book-6687</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <!-- See http://www.tertullian.org/fathers/ibn_abi_usaibia_03.htm -->
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="464"/> الْبَاب الثَّالِث عشر<lb/>
            <lb/> طَبَقَات الْأَطِبَّاء الَّذين ظَهَرُوا فِي بِلَاد الْمغرب وَأَقَامُوا بهَا<lb/>
            <lb/> إِسْحَق بن عمرَان<lb/>
            <lb/> طَبِيب مَشْهُور وعالم مَذْكُور وَيعرف باسم سَاعَة<lb/> وَقَالَ سُلَيْمَان بن حسان
            الْمَعْرُوف بِابْن جلجل أَن إِسْحَق بن عمرَان مُسلم النحلة وَكَانَ بغدادي الأَصْل وَدخل
            أفريقية فِي دولة زِيَادَة الله بن الْأَغْلَب التَّمِيمِي وَهُوَ استجلبه وَأَعْطَاهُ
            شُرُوطًا ثَلَاثَة لم يَفِ لَهُ بأحدها<lb/> بعث إِلَيْهِ عِنْد وُرُوده عَلَيْهِ رَاحِلَة
            أقلته وَألف دِينَار لنفقته وَكتاب أَمَان بِخَط يَده أَنه مَتى أحب <pb edRef="IU"
               n="2.36"/>الِانْصِرَاف إِلَى وَطنه انْصَرف<lb/> وَبِه ظهر الطِّبّ بالمغرب وَعرفت
            الفلسفة<lb/> وَكَانَ طَبِيبا حاذقا متميزا بتأليف الْأَدْوِيَة المركبة بَصيرًا بتفرقة
            الْعِلَل أشبه الْأَوَائِل فِي علمه وجودة قريحته<lb/> استوطن القيروان حينا وَألف كتبا
            مِنْهَا كِتَابه الْمَعْرُوف بنزهة النَّفس وَكتابه فِي دَاء المالنخوليا لم يسْبق إِلَى
            مثله وَكتابه فِي الفصد وَكتابه فِي النبض<lb/> ودارت لَهُ مَعَ <persName
               ref="scholarNET:37">زِيَادَة الله بن الْأَغْلَب</persName> محنة أوجبت الوجدة بَينهمَا
            حَتَّى صلبه <persName ref="scholarNET:37">ابْن الْأَغْلَب</persName><lb/> وَكَانَ
               <persName ref="scholarNET:36">إِسْحَق</persName> قد استأذنه فِي الِانْصِرَاف إِلَى
            بَغْدَاد فَلم يَأْذَن لَهُ وَكَانَ <persName ref="scholarNET:36">إِسْحَق</persName>
            يُشَاهد أكل <persName ref="scholarNET:37">ابْن الْأَغْلَب</persName> فَيَقُول لَهُ كل
            هَذَا ودع هَذَا<lb/> حَتَّى ورد على <persName ref="scholarNET:37">ابْن
               الْأَغْلَب</persName>
            <persName ref="scholarNET:38">حدث يَهُودِيّ أندلسي</persName> فاستقربه وخف عَلَيْهِ
            وأشهده أكله فَكَانَ <persName ref="scholarNET:36">إِسْحَق</persName> إِذا قَالَ لَهُ اترك هَذَا لَا تَأْكُله قَالَ <persName ref="scholarNET:38">الإسرائيلي</persName>
            يصعبه عَلَيْك<lb/> وَكَانَ بِ<persName ref="scholarNET:37">ابْن الْأَغْلَب</persName> عِلّة النَّسمَة وَهِي ضيق النَّفس فَقدم
            بَين يَدَيْهِ لَبَنًا مريبا فهم بِأَكْلِهِ فَنَهَاهُ <persName ref="scholarNET:36">أسحق</persName> وَسَهل عَلَيْهِ <persName ref="scholarNET:38">الإسرائيلي</persName>
            فوافقه بِالْأَكْلِ فَعرض لَهُ فِي اللَّيْل ضيق النَّفس<lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="465"/> حَتَّى أشرف على الْهَلَاك
            فَأرْسل إِلَى <persName ref="scholarNET:36">إِسْحَق</persName><lb/> وَقيل لَهُ هَل عنْدك من علاج فَقَالَ قد نهيته فَلم يقبل مني
            لَيْسَ عِنْدِي علاج<lb/> فَقيل <persName ref="scholarNET:36">لإسحق</persName> هَذِه خَمْسمِائَة مِثْقَال وعالجه فَأبى حَتَّى بلغ
            إِلَى ألف مِثْقَال فَأَخذهَا وَأمر بإحضار الثَّلج وَأمره بِالْأَكْلِ مِنْهُ حَتَّى تملأ
            ثمَّ قيأه فَخرج جَمِيع اللَّبن قد تجبن بِبرد الثَّلج<lb/> فَقَالَ <persName ref="scholarNET:36">إِسْحَق</persName> أَيهَا
            <persName ref="scholarNET:37">الْأَمِير</persName> لَو دخل هَذَا اللَّبن إِلَى أنابيب رئتك ولحج فِيهِ أهْلكك بضيقة النَّفس
            وَلَكِنِّي أجهدته وأخرجته قبل وُصُوله<lb/> فَقَالَ <persName ref="scholarNET:37">زِيَادَة الله</persName> بَاعَ <persName ref="scholarNET:36">إِسْحَق</persName> روحي فِي
            البدء اقْطَعُوا رزقه<lb/> فَلَمَّا قطع عَنهُ الرزق خرج إِلَى مَوضِع فسيح من رحاب
            القيروان وَوضع هُنَالك كرسيا ودواة وقراطيس فَكَانَ يكْتب الصِّفَات كل يَوْم
            بِدَنَانِير<lb/> فَقيل ل<persName ref="scholarNET:37">زِيَادَة الله</persName> عرضت <persName ref="scholarNET:36">لإسحق</persName> الْغنى فَأمر بضمه إِلَى السجْن
            فَتَبِعَهُ النَّاس هُنَالك<lb/> ثمَّ أخرجه بِاللَّيْلِ إِلَى نَفسه وَكَانَت لَهُ مَعَه
            حكايات ومعاتبات احنقته عَلَيْهِ لفرط جوره وسخف رَأْيه<lb/> فَأمر بفصده فِي ذِرَاعَيْهِ
            جَمِيعًا وسال دَمه حَتَّى مَاتَ ثمَّ أَمر بِهِ فصلب وَمكث مصلوبا زَمَانا طَويلا حَتَّى
            عشش فِي جَوْفه طَائِر<lb/> وَكَانَ مِمَّا قَالَ ل<persName ref="scholarNET:37">زِيَادَة الله</persName> فِي تِلْكَ اللَّيْلَة
            وَالله إِنَّك لتدعى بِسَيِّد الْعَرَب وَمَا أَنْت لَهَا بِسَيِّد وَلَقَد سقيتك مُنْذُ
            دهر دَوَاء ليفعلن فِي عقلك وَكَانَ <persName ref="scholarNET:37">زِيَادَة الله</persName> مَجْنُونا فتمخل وَمَات<lb/> و<persName ref="scholarNET:36">لإسحق بن
            عمرَان</persName> من الْكتب كتاب الْأَدْوِيَة المفردة<lb/> كتاب العنصر والتمام فِي الطِّبّ<lb/>
            مقَالَة فِي الاسْتِسْقَاء<lb/> مقَالَة وجيزة كتب بهَا إِلَى <persName ref="scholarNET:39">سعيد ابْن توفيل المتطبب</persName> فِي
            الْإِبَانَة عَن الْأَشْيَاء الَّتِي يُقَال أَنَّهَا تشفي الأسقام وفيهَا يكون الْبُرْء
            مِمَّا أَرَادَ إتحافه بِهِ من نَوَادِر الطِّبّ ولطائف الْحِكْمَة<lb/> كتاب نزهة
            النَّفس<lb/> كتاب فِي المالنخوليا<lb/> كتاب فِي الفصد<lb/> كتاب فِي النبض<lb/> مقَالَة
            فِي علل القولنج وأنواعه وَشرح أدويته وَهِي الرسَالَة الَّتِي كتب بهَا إِلَى <persName ref="scholarNET:40">الْعَبَّاس
            وَكيل إِبْرَاهِيم بن الْأَغْلَب</persName><lb/> كتاب فِي الْبَوْل من كَلَام <persName ref="scholarNET:1">أبقراط</persName> و<persName ref="scholarNET:2">جالينوس</persName>
            وَغَيرهمَا<lb/> كتاب جمع فِيهِ أقاويل <persName ref="scholarNET:2">جالينوس</persName> فِي الشَّرَاب<lb/> مسَائِل لَهُ مَجْمُوعَة
            فِي الشَّرَاب على معنى مَا ذهب إِلَيْهِ <persName ref="scholarNET:1">أبقراط</persName> و<persName ref="scholarNET:2">جالينوس</persName> فِي الْمقَالة الثَّالِثَة من
            كتاب تَدْبِير الْأَمْرَاض الحادة وَمَا ذكر فِيهَا من الْخمر<lb/> كَلَام لَهُ فِي بَيَاض
            الْمعدة ورسوب الْبَوْل وَبَيَاض المنى<lb/> <persName ref="scholarNET:41">إِسْحَق بن سُلَيْمَان<lb/>
            <lb/> الإسرائيلي</persName> كَانَ طَبِيبا فَاضلا بليغا عَالما مَشْهُورا بالحذق والمعرفة جيد التصنيف
            عالي الهمة ويكنى <persName ref="scholarNET:41">أيا يَعْقُوب</persName><lb/> وَهُوَ الَّذِي شاع ذكره وانتشرت مَعْرفَته<pb
               edRef="IU" n="2.37"/> بالإسرائيلي<lb/> وَهُوَ من أهل مصر وَكَانَ يكحل من أوليته<lb/>
            ثمَّ سكن القيروان ولازم إِسْحَق بن عمرَان وتتلمذ لَهُ<lb/> وخدم الإِمَام أَبَا مُحَمَّد
            عبيد الله الْمهْدي صَاحب إفريقية بصناعة الطِّبّ<lb/> وَكَانَ إِسْحَق ابْن سُلَيْمَان
            مَعَ فَضله فِي صناعَة الطِّبّ بَصيرًا بالْمَنْطق متصرفا فِي ضروب المعارف<lb/> وَعمر عمرا
            طَويلا إِلَى أَن نَيف على مائَة سنة<lb/>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
