<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>http://shamela.ws/browse.php/book-6687</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
            <!-- See http://www.tertullian.org/fathers/ibn_abi_usaibia_02.htm p. 505ff. -->
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="361"/> بِسُرْعَة إِلَى
            الأَرْض<lb/> وَلما كَانَ أوحد الزَّمَان فِي دَاره وَأَتَاهُ الْمَرِيض شرع فِي الْكَلَام
            مَعَه وحادثه وَأنكر عَلَيْهِ حمله للدن وَأَشَارَ إِلَى الْغُلَام الَّذِي عِنْده من غير
            علم الْمَرِيض فَأقبل إِلَيْهِ وَقَالَ وَالله لَا بُد لي أَن أكسر هَذَا الدن وأريحك
            مِنْهُ<lb/> ثمَّ أدَار تِلْكَ الْخَشَبَة الَّتِي مَعَه وَضرب بهَا فَوق رَأسه بِنَحْوِ
            ذِرَاع وَعند ذَلِك رمى الْغُلَام الآخر الدن من أَعلَى السَّطْح فَكَانَت لَهُ جلبة
            عَظِيمَة وتكسر قطعا كَثِيرَة<lb/> فَلَمَّا عاين الْمَرِيض مَا فعل بِهِ وَرَأى الدن
            المنكسر تأوه لكسرهم إِيَّاه وَلم يشك أَنه الَّذِي كَانَ على رَأسه بِزَعْمِهِ وَأثر فِيهِ
            الْوَهم أثرا برِئ من علته تِلْكَ<lb/> وَهَذَا بَاب عَظِيم فِي المداواة وَقد جرى أَمْثَال
            ذَلِك لجَماعَة من الْأَطِبَّاء الْمُتَقَدِّمين مثل جالينوس وَغَيره فِي مداواتهم بالأمور
            الوهمية<lb/> وَقد ذكرت كثيرا من ذَلِك فِي غير هَذَا الْكتاب<lb/> وحَدثني الشَّيْخ مهذب
            الدّين عبد الرَّحِيم بن عَليّ قَالَ حَدثنِي موفق الدّين أسعد بن إلْيَاس المطران قَالَ
            حَدثنِي الأوحد بن التقي قَالَ حَدثنِي أبي قَالَ حَدثنَا عبد الْوَدُود الطَّبِيب قَالَ
            حَدثنِي أَبُو الْفضل تلميذ أبي البركات الْمَعْرُوف بأوحد الزَّمَان قَالَ كُنَّا فِي
            خدمَة أوحد الزَّمَان فِي معسكر السُّلْطَان فَفِي يَوْم جَاءَهُ رجل بِهِ داحس إِلَّا أَن
            الورم كَانَ نَاقِصا وَكَانَ يسيل مِنْهُ صديد قَالَ فحين رأى ذَلِك أوحد الزَّمَان بَادر
            إِلَى سلامية أُصْبُعه فقطعها قَالَ فَقُلْنَا لَهُ يَا سيدنَا لقد أجحفت فِي المداواة
            وَكَانَ يُغْنِيك أَن تداويه بِمَا يداوي بِهِ غَيْرك وتبقي عَلَيْهِ إصبعه ولمناه وَهُوَ
            لَا ينْطق بِحرف<lb/> قَالَ وَمضى ذَلِك الْيَوْم وَجَاء فِي الْيَوْم الثَّانِي رجل آخر
            مثل ذَلِك سَوَاء فَأَوْمأ إِلَيْنَا بمداواته وَقَالَ <pb edRef="IU" n="1.280"/>افعلوا فِي
            هَذَا مَا تَرَوْنَهُ صَوَابا<lb/> قَالَ فداويناه بِمَا يداوي بِهِ الداحس فاتسع الْمَكَان
            وَذهب الظفر وتعدى الْأَمر إِلَى ذهَاب السلامية الأولى من سلاميات الإصبع<lb/> وَمَا
            تركنَا دَوَاء إِلَّا وداويناه بِهِ وَلَا علاجا إِلَّا وعالجناه وَلَا لطوخا إِلَّا
            ولطخناه وَلَا مسهلا إِلَّا وسقيناه وَهُوَ مَعَ ذَلِك يزِيد وَيَأْكُل الإصبع أسْرع أكل
            وَآل أمره إِلَى الْقطع فَعلمنَا أَن فَوق كل ذِي علم عليم<lb/> قَالَ وَفَشَا هَذَا
            الْمَرَض فِي تِلْكَ السّنة وغفل جمَاعَة مِنْهُم عَن الْقطع فتأدى أَمر بَعضهم إِلَى
            الْيَد وَبَعْضهمْ إِلَى هَلَاك أنفسهم<lb/> ونقلت من خطّ <persName ref="scholarNET:6"
               >الشَّيْخ موفق الدّين عبد اللَّطِيف الْبَغْدَادِيّ</persName> فِيمَا ذكره عَن
               <persName ref="scholarNET:7">ابْن الدهان المنجم</persName> قَالَ قَالَ كَانَ
               <persName ref="scholarNET:5">الشَّيْخ أَبُو البركات</persName> قد عمي فِي آخر عمره
            وَكَانَ يملي على <persName ref="scholarNET:9">جمال الدّين بن فضلان</persName> وعَلى
               <persName ref="scholarNET:7">ابْن الدهان المنجم</persName> وعَلى <persName
               ref="scholarNET:10">يُوسُف وَالِد <persName ref="scholarNET:6">الشَّيْخ موفق الدّين
                  عبد اللَّطِيف</persName></persName> وعَلى <persName ref="scholarNET:11">الْمُهَذّب
               بن النقاش</persName> كتاب الْمُعْتَبر<lb/> وَقيل إِن <persName ref="scholarNET:5"
               >أوحد الزَّمَان</persName> كَانَ سَبَب <affiliation>إِسْلَامه</affiliation> أَنه دخل
            يَوْمًا إِلَى <persName ref="scholarNET:12"><affiliation>الْخَلِيفَة</affiliation></persName> فَقَامَ جَمِيع مَا
            حضر إِلَّا <persName ref="scholarNET:13"><affiliation>قَاضِي الْقُضَاة</affiliation></persName> فَإِنَّهُ كَانَ
            حَاضرا وَلم ير أَنه يقوم مَعَ الْجَمَاعَة لكَونه <affiliation>ذِمِّيا</affiliation><lb/>
            فَقَالَ يَا <persName ref="scholarNET:12"><affiliation>أَمِير الْمُؤمنِي</affiliation></persName><lb/>
            <pb edRef="http://shamela.ws/browse.php/book-6687" n="362"/> إِن كَانَ <persName
               ref="scholarNET:13"><affiliation>القَاضِي</affiliation></persName> لم يُوَافق الْجَمَاعَة لكَونه يرى إِنِّي
               <affiliation>على غير مِلَّته</affiliation> فَأَنا <affiliation>أسلم</affiliation>
            بَين يَدي مَوْلَانَا وَلَا أتركه ينتقصني بِهَذَا<lb/>
            <affiliation>وَأسلم</affiliation><lb/> وحَدثني <persName ref="scholarNET:14">الشَّيْخ
               سعد الدّين أَبُو سعيد بن أبي السهل الْبَغْدَادِيّ العواد</persName> وَكَانَ
               <affiliation>فِي أول أمره يَهُودِيّا</affiliation> أَنه كَانَ يسكن بِبَغْدَاد فِي
            محلّة <affiliation>الْيَهُود</affiliation> قَرِيبا من دَار <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName>
            وَأَنه لم يحقه كثيرا بل كَانَ وَهُوَ صَغِير يدْخل إِلَى دَاره<lb/> وَقَالَ وَكَانَ
               <persName ref="scholarNET:5">لأوحد الزَّمَان</persName> بَنَات ثَلَاث وَلم يخلف
            <!-- 3 daughters are identifiable but not individually. Record or not? --> ولدا ذكرا
            وعاش نَحْو ثَمَانِينَ سنة<lb/> وحَدثني <persName ref="scholarNET:15"><affiliation>القَاضِي</affiliation> نجم الدّين
               عمر بن مُحَمَّد الْمَعْرُوف بِابْن الكريدي</persName> قَالَ كَانَ <persName
               ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> وَ<persName ref="scholarNET:16">أمين
               الدولة بن التلميذ</persName> بَينهمَا معاداة وَكَانَ <persName ref="scholarNET:5"
               >أوحد الزَّمَان</persName> لما <affiliation>أسلم</affiliation> يتنصل كثيرا من
            <affiliation>الْيَهُود</affiliation> ويلعنهم ويسبهم فَلَمَّا كَانَ فِي بعض الْأَيَّام فِي مجْلِس بعض الْأَعْيَان
            الأكابر وَعِنْده جمَاعَة وَفِيهِمْ <persName ref="scholarNET:16">أَمِين الدولة بن
               التلميذ</persName> وَجرى ذكر <affiliation>الْيَهُود</affiliation> فَقَالَ <persName ref="scholarNET:5">أوحد
               الزَّمَان</persName> لعن الله <affiliation>الْيَهُود</affiliation><lb/> فَقَالَ <persName ref="scholarNET:16"
               >أَمِين الدولة</persName> نعم وَأَبْنَاء <affiliation>الْيَهُود</affiliation><lb/> فَوَجَمَ لَهَا <persName
               ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> وَعرف أَنه عناه بِالْإِشَارَةِ وَلم
            يتَكَلَّم<lb/> وَمن كَلَام <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName>
            حَدثنِي <persName ref="scholarNET:17">بدر الدّين أَبُو الْعِزّ يُوسُف بن مكي</persName>
            قَالَ حَدثنِي <persName ref="scholarNET:18">مهذب الدّين ابْن هُبل</persName> قَالَ
            سَمِعت <persName ref="scholarNET:5">أوحد الزَّمَان</persName> يَقُول الشَّهَوَات أجر
            تستخدم بهَا النُّفُوس فِي عمَارَة عَالم الطبيعة لتذهل عَمَّا يلْزمهَا من التَّعَب
            ويلحقها من الكلال فأعملها فِي ذَلِك أخسها وأزهدها أحسها<lb/> و<persName
               ref="scholarNET:5">لأوحد الزَّمَان</persName> من الْكتب كتاب الْمُعْتَبر وَهُوَ من
            أجل كتبه وأشهرها فِي الْحِكْمَة<lb/> مقَالَة فِي سَبَب ظُهُور الْكَوَاكِب لَيْلًا
            واختفائها نَهَارا ألفها ل<persName ref="scholarNET:19"><affiliation>لسُّلْطَان</affiliation> الْمُعظم غياث الدّين
               أبي شُجَاع مُحَمَّد بن ملك شاه</persName><lb/> اخْتِصَار التشريح اخْتَصَرَهُ من
            كَلَام <persName ref="scholarNET:2">جالينوس</persName> ولخصه بأوجز عبارَة<lb/> كتاب
            الأقراباذين ثَلَاث مقالات<lb/> مقَالَة فِي الدَّوَاء الَّذِي أَلفه الْمُسَمّى برشعثا
            استقصى فِيهِ صفته وَشرح أدويته مقَالَة فِي معجون آخر أَلفه وَسَماهُ أَمِين
            الْأَرْوَاح<lb/> رِسَالَة فِي الْعقل وماهيته<lb/> <persName ref="scholarNET:4">البديع الأصطرلابي</persName><lb/>
            <lb/> هُوَ <persName ref="scholarNET:4">بديع الزَّمَان أَبُو الْقَاسِم هبة الله بن الْحُسَيْن بن أَحْمد
            الْبَغْدَادِيّ</persName><lb/> من الْحُكَمَاء الْفُضَلَاء والأدباء النبلاء طَبِيب عَالم وفيلسوف
            مُتَكَلم وغلبت عَلَيْهِ <pb edRef="IU" n="1.281"/> الْحِكْمَة وَعلم الْكَلَام والرياضي
            وَكَانَ متقنا لعلم النُّجُوم والرصد<lb/> وَكَانَ البديع الاصطرلابي صديقا لأمين الدولة بن
            التلميذ<lb/> وَحكي أَنه اجْتمع على أَمِين الدولة بأصبهان فِي سنة عشرَة وَخَمْسمِائة<lb/>
            وحَدثني مهذب الدّين أَبُو نصر مُحَمَّد بن مُحَمَّد بن إِبْرَاهِيم بن الْخضر الْحلَبِي
            قَالَ كَانَ البديع الاصطرلابي أوحد زَمَانه فِي علم الاصطرلاب وَعَمله وإتقان صَنعته فَعرف
            بذلك<lb/>
         </p>
      </body>
   </text>
</TEI>
