<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://textalign.net/release/TAN-2018/schemas/TAN-TEI.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" id="tag:usaybia.net,2019:iu.example.mueller.ar"
   xmlns:tan="tag:textalign.net,2015:ns" TAN-version="2018">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>عيون الأنباء في طبقات الأطباء</title>
            <author>ابن أبي أصيبعة</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>usaybia.net</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <publisher>http://shamela.ws</publisher>
               <idno type="uuid">urn:uuid:6340ddaf9c31895b14b3fcc6b6c1d3f2</idno>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <tan:head>
      <tan:name>History of the Physicians, Ibn Abī Uṣaybiʿa, Arabic edition based on A. Müller</tan:name>
      <tan:license>
         <tan:IRI>https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/</tan:IRI>
         <tan:name>public domain</tan:name>
         <tan:desc>To the extent possible under law, the person who associated CC0 with this work
            has waived all copyright and related or neighboring rights to this work.</tan:desc>
      </tan:license>
      <tan:licensor who="gibson"/>
      <tan:source>
         <tan:IRI>https://www.wdl.org/en/item/7476/</tan:IRI>
         <tan:name>Ibn Abī Uṣaybiʿa, History of Physicians, edited by A. Müller 
            (Königsberg: 1884).</tan:name>
      </tan:source>
      <tan:definitions>
         <tan:work>
            <tan:IRI>http://viaf.org/viaf/215291388</tan:IRI>
            <tan:name>History of the Physicians</tan:name>
         </tan:work>
         <tan:div-type xml:id="pt" which="part"/>
         <tan:div-type xml:id="ch">
            <tan:IRI>http://dbpedia.org/resource/Chapter_(books)</tan:IRI>
            <tan:name>chapter</tan:name>
         </tan:div-type>
         <tan:div-type xml:id="bio">
            <tan:IRI>https://www.wikidata.org/wiki/Q19389637</tan:IRI>
            <tan:name>biographical article</tan:name>
         </tan:div-type>
         <tan:div-type xml:id="par">
            <tan:IRI>http://dbpedia.org/resource/Paragraph</tan:IRI>
            <tan:name xml:lang="eng">paragraph</tan:name>
         </tan:div-type>
         <tan:person xml:id="gibson">
            <tan:IRI>http://viaf.org/viaf/59147905242279092527</tan:IRI>
            <tan:IRI>tag:usaybia.net,2019:self</tan:IRI>
            <tan:name xml:lang="en">Nathan P. Gibson</tan:name>
         </tan:person>
         <tan:role xml:id="editor">
            <tan:IRI>http://schema.org/editor</tan:IRI>
            <tan:name xml:lang="eng">Editor</tan:name>
         </tan:role>
      </tan:definitions>
      <tan:resp roles="editor" who="gibson"/>
      <tan:change when="2019-05-02" who="gibson">Started new file.</tan:change>
   </tan:head>
   <facsimile>
      <surface start="#PB2.240">
         <graphic url="../img/IU-mueller-1884-vol2b-103.png"/>
      </surface>
      <surface start="#PB2.241">
         <graphic url="../img/IU-mueller-1884-vol2b-104.png"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body xml:lang="ar" in-progress="true">
         <div n="3" type="pt">
            <div n="15" type="ch">
               <div n="47" type="bio">
                  <div n="12" type="par">
                     <pb ed="mueller-1884"
                        edRef="https://github.com/usaybia/usaybia-data/blob/master/data/texts/tei/IU-sample.xml"
                        n="2.240"
                        xml:id="PB2.240"/>
                     <p>وَمن شعر الصاحب أَمِين الدولة قَالَ وَكتب بِهِ فِي كتاب إِلَى برهَان
                        الدّين وَزِير الْأَمِير عز الدّين المعظمي تَعْزِيَة لبرهان الدّين فِي وَلَده
                        الْخَطِيب شرف الدّين عمر</p></div>
                  <div n="13" type="par">
                     <l>(قولا لهَذَا السَّيِّد الْمَاجِد </l>
                     <l> قَول حَزِين مثله فَاقِد)</l>
                     <l>(لَا بُد من فقد وَمن فَاقِد </l>
                     <l> هَيْهَات مَا فِي النَّاس من خَالِد)</l>
                     <l>(كن المعزي لَا المعزى بِهِ </l>
                     <l> إِن كَانَ لَا بُد من الْوَاحِد) السَّرِيع </l>
                  </div>
                  <div n="14" type="par"><p> وللصاحب أَمِين الدولة من الْكتب كتاب النهج الْوَاضِح فِي الطِّبّ وَهُوَ من أجل
                     كتاب صنف فِي الصِّنَاعَة الطبية وَأجْمع لقوانينها الْكُلية والجزئية وَهُوَ
                     يَنْقَسِم إِلَى كتب خَمْسَة</p></div>
                  <div n="15" type="par"><p> الْكتاب الأول فِي ذكر الْأُمُور الطبيعية والحالات
                     الثَّلَاث للأبدان وأجناس الْأَمْرَاض وعلائم الأمزجة المعتدلة والطبيعية والصحية
                     للأعضاء الرئيسية وَمَا يقرب مِنْهَا ولأمور غَيرهَا شَدِيدَة النَّفْع يصلح أَن تذكر
                     فِي هَذَا الْموضع ويتبعها بالنبض وَالْبَوْل وَالْبرَاز والبحران</p></div>
                  <div n="16" type="par"><p>الْكتاب الثَّانِي
                     فِي الْأَدْوِيَة المفردة وقواها</p></div>
                  <div n="17" type="par"><p>الْكتاب الثَّالِث فِي الْأَدْوِيَة المركبة
                     ومنافعها</p></div>
                  <div n="18" type="par"><p>الْكتاب الرَّابِع فِي تَدْبِير الأصحاء وعلاج الْأَمْرَاض الظَّاهِرَة
                     وأسبابها وعلائمها وَمَا يحْتَاج إِلَيْهِ من عمل الْيَد فِيهَا وَفِي أَكثر
                     الْمَوَاضِع وَيذكر فِيهِ أَيْضا تَدْبِير الزِّينَة وتدبير السمُوم</p></div>
                  <div n="19" type="par"><p>الْكتاب
                     الْخَامِس فِي ذكر الْأَمْرَاض الْبَاطِنَة وأسبابها وعلائمها وعلاجها وَمَا يحْتَاج
                     إِلَيْهِ من عمل الْيَد</p></div>
               </div>               
               <div n="48" type="bio">
                  <head><persName>مهذب الدّين عبد الرَّحِيم بن عَليّ</persName></head>
                  <div n="1" type="par"><p>هُوَ شَيخنَا الإِمَام الصَّدْر الْكَبِير الْعَالم الْفَاضِل مهذب الدّين أَبُو
                     مُحَمَّد عبد الرَّحِيم بن عَليّ بن حَامِد وَيعرف بالدخوار
                     وَكَانَ رَحمَه الله أوحد عصره وفريد دهره وعلامة زَمَانه
                     وَإِلَيْهِ انْتَهَت رياسة صناعَة الطِّبّ ومعرفتها على مَا يَنْبَغِي وَتَحْقِيق
                        كلياتها وجزئياتها
                     وَلم يكن فِي اجْتِهَاده من يجاريه وَلَا فِي علمه من يماثله
                     أتعب نَفسه فِي الِاشْتِغَال وكد خاطره فِي تَحْصِيل الْعلم حَتَّى فاق أهل زَمَانه
                        فِي صناعَة الطِّبّ وحظي عِنْد الْمُلُوك ونال من جهتهم من المَال والجاه مَا لم ينله
                        غَيره من الْأَطِبَّاء إِلَى أَن توفّي
                     وَكَانَ مولده ومنشؤه بِدِمَشْق وَكَانَ أَبوهُ عَليّ بن حَامِد كحالا مَشْهُورا
                        وَكَذَلِكَ كَانَ أَخُوهُ وَهُوَ حَامِد بن عَليّ كحالا
                     وَكَانَ الْحَكِيم مهذب الدّين أَيْضا فِي مبدأ أمره يكحل وَهُوَ مَعَ ذَلِك مواظب
                        على الِاشْتِغَال والنسخ
                     وَكَانَ خطه مَنْسُوبا
                     وَكتب كتبا كَثِيرَة بِخَطِّهِ وَقد رَأَيْت مِنْهَا نَحْو مائَة مُجَلد أَو أَكثر
                        فِي الطِّبّ وَغَيره
                     واشتغل بِالْعَرَبِيَّةِ على الشَّيْخ تَاج الدّين الْكِنْدِيّ أبي الْيمن وَلم يزل
                        مُجْتَهدا فِي تَحْصِيل الْعُلُوم وملازمة الْقِرَاءَة وَالْحِفْظ حَتَّى فِي
                        أَوْقَات خدمته وَهُوَ فِي سنّ الكهولة</p></div>
                  <div n="2" type="par"><p>وَكَانَ فِي أول اشْتِغَاله بصناعة الطِّبّ قد قَرَأَ شَيْئا من الْمَكِّيّ على
                     الشَّيْخ رَضِي الدّين الرَّحبِي رَحمَه الله
                     ثمَّ بعد ذَلِك لَازم موفق الدّين بن المطران وتتلمذ لَهُ واشتغل عَلَيْهِ بصناعة
                        الطِّبّ
                     وَلم يزل ملازما لَهُ فِي أَسْفَاره وحضره إِلَى أَن تميز وَمهر
                     واشتغل بعد ذَلِك أَيْضا على فَخر الدّين المارديني لما ورد إِلَى دمشق فِي سنة تسع
                        وَسبعين وَخَمْسمِائة بِشَيْء من القانون لِابْنِ سينا
                     وَكَانَ فَخر الدّين المارديني كثير الدِّرَايَة لهَذَا الْكتاب وَالتَّحْقِيق
                        لمعانيه</p></div>
                  <div n="3" type="par"><p>وخدم الْحَكِيم مهذب الدّين الْملك الْعَادِل أَبَا بكر بن أَيُّوب بصناعة
                     الطِّبّ وَكَانَ السَّبَب فِي ذَلِك أَنه فِي أول أمره كَانَ يعاني صناعَة الْكحل
                     ويحاول أَعمالهَا وخدم بهَا <pb ed="mueller-1884"
                        edRef="https://github.com/usaybia/usaybia-data/blob/master/data/texts/tei/IU-sample.xml"
                        n="2.240" xml:id="PB2.241"/>فِي البيمارستان الْكَبِير الَّذِي أنشأه وَوَقفه الْملك الْعَادِل نور
                     الدّين مَحْمُود بن زنكي
                     ثمَّ بعد ذَلِك لما اشْتغل على ابْن المطران ورسم بصناعة الطِّبّ أطلق لَهُ الصاحب
                        صفي الدّين بن شكر وَزِير الْملك الْعَادِل أبي بكر بن أَيُّوب جامكية على الطِّبّ
                        وخدم بهَا وَهُوَ مَعَ ذَلِك يشْتَغل ويتزيد فِي الْعلم وَالْعَمَل وَلَا 
                      يخل بِخِدْمَة الصاحب صفي الدّين بن شكر والتردد إِلَيْهِ
                     وَعرف الصاحب مَنْزِلَته فِي صناعَة الطِّبّ وَعلمه وفضله
                     وَلما كَانَ فِي شهر شَوَّال سنة أَربع وسِتمِائَة كَانَ الْملك الْعَادِل قد قَالَ
                        للصاحب بن شكر نُرِيد أَن يكون مَعَ الْحَكِيم موفق الدّين عبد الْعَزِيز حَكِيم آخر
                        برسم خدمَة الْعَسْكَر والتردد إِلَيْهِم فِي أمراضهم فَإِن الْحَكِيم عبد الْعَزِيز
                        مَا يلْحق لذَلِك فامتثل أمره وَقَالَ هَهُنَا حَكِيم فَاضل فِي صناعَة الطِّبّ
                        يُقَال لَهُ الْمُهَذّب الدخوار يصلح أَن يكون فِي خدمَة مَوْلَانَا
                     فَأمره باستخدامه
                     وَلما حضر مهذب الدّين عِنْد الصاحب قَالَ لَهُ إِنِّي شكرتك للسُّلْطَان وَهَذِه
                        ثَلَاثُونَ دِينَارا ناصرية لَك فِي كل شهر وَتَكون فِي الْخدمَة
                     فَقَالَ يَا مَوْلَانَا الْحَكِيم موفق الدّين عبد الْعَزِيز لَهُ فِي كل شهر مائَة
                        دِينَار</p></div>
                  <div n="4" type="par"><p>ورواتب مثلهَا وَأَنا أعرف منزلتي فِي الْعلم وَمَا أخدم بِدُونِ مقرره
                     وانفصل عَن الصاحب وَلم يقبل
                     ثمَّ أَن الْجَمَاعَة ذمت مهذب الدّين على امْتِنَاعه وَمَا بَقِي يُمكنهُ أَن يعاود
                        الصاحب ليخدم وَكَانَ مقرره فِي البيمارستان شَيْء يسير
                        وَاتفقَ الْمَقْدُور أَن بعد ذَلِك الحَدِيث بِنَحْوِ شهر</p></div>
                  <div n="5" type="par"><p>وَكَانَ يعاود الْمُوفق عبد
                        الْعَزِيز قولنج صَعب فَعرض لَهُ وتزايد بِهِ وَمَات مِنْهُ
                     وَلما بلغ الْملك الْعَادِل مَوته قَالَ للصاحب كنت قد شكرت لنا حكيما يُقَال لَهُ
                        الْمُهَذّب نزله على مُقَرر الْمُوفق عبد الْعَزِيز فتنزل على جَمِيع مقرره وَاسْتمرّ
                        فِي خدمَة الْملك الْعَادِل من ذَلِك الْوَقْت
                     ثمَّ لم تزل تسمو مَنْزِلَته عِنْده وتترقى أَحْوَاله حَتَّى صَار جليسه وأنيسه
                        وَصَاحب مشورته
                     وَظهر أَيْضا مِنْهُ فِي أول خدمته لَهُ نَوَادِر فِي تقدمة الْمعرفَة أكدت حسن ظَنّه
                        بِهِ واعتماده عَلَيْهِ</p></div>
                  <div n="6" type="par"><p>وَمن ذَلِك أَن الْملك الْعَادِل كَانَ قد مرض ولازمه أَعْيَان الْأَطِبَّاء
                     فَأَشَارَ الْحَكِيم مهذب الدّين عَلَيْهِ بالفصد فَلم يستصوب ذَلِك الْأَطِبَّاء
                     الَّذين كَانُوا مَعَه فَقَالَ وَالله لم نخرج لَهُ دَمًا إِلَّا خرج الدَّم بِغَيْر
                     اختيارنا
                     وَلم يوافقوه فِي قَوْله فَمَا كَانَ بعد ذَلِك بأيسر وَقت إِلَّا وَالسُّلْطَان قد
                        رعف رعافا كثيرا وَصلح فَعرف أَن مَا فِي الْجَمَاعَة مثله</p></div>
                  <div n="7" type="par"><p>وَمن ذَلِك أَيْضا أَنه كَانَ يَوْمًا على بَاب دَار السُّلْطَان وَمَعَهُ جمَاعَة من
                     أطباء الدّور فَخرج خَادِم وَمَعَهُ قَارُورَة جَارِيَة يستوصف لَهَا من شَيْء يؤلمها
                     فَلَمَّا رَآهَا الْأَطِبَّاء وصفوا لَهَا مَا حضرهم وعندما عاينها الْحَكِيم مهذب
                     الدّين قَالَ إِن هَذَا الْأَلَم الَّذِي تشكوه لم يُوجب هَذَا الصَّبْغ الَّذِي
                     للقارورة
                     يُوشك أَنه يكون الصَّبْغ من حناء قد اختضبت بِهِ فَأعلمهُ الْخَادِم بذلك وتعجب
                        مِنْهُ وَأخْبر الْملك الْعَادِل فتزيد حسن اعْتِقَاده فِيهِ</p></div>
                  <div n="8" type="par"><p>وَمن محَاسِن مَا فعله الشَّيْخ مهذب الدّين من كَمَال مروءته ووافر عصبيته حَدثنِي
                     أبي قَالَ كَانَ الْملك الْعَادِل قد غضب على قَاضِي الْقُضَاة محيي الدّين بن زكي
                     الدّين بِدِمَشْق لأمر نقم عَلَيْهِ بِهِ وَأمر باعتقاله فِي القلعة ورسم عَلَيْهِ
                     أَن يزن للسُّلْطَان عشرَة آلَاف دِينَار مصرية وشدد عَلَيْهِ فِي ذَلِك وَبَقِي فِي
                     الْحَبْس والمطالبة عَلَيْهِ كل وَقت فوزن الْبَعْض وَعجز الْبَعْض وَعجز عَن وزن
                     بَقِيَّة المَال
                     وَعظم الْملك الْعَادِل عَلَيْهِ الْأَمر وَقَالَ لَا بُد أَن يزن بَقِيَّة المَال
                        وَإِلَّا عَذبته
                     فتحير القَاضِي وأب ته حَتَّى <pb ed="mueller-1884"
                        edRef="https://github.com/usaybia/usaybia-data/blob/master/data/texts/tei/IU-sample.xml"
                        n="2.241"/></p></div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
