<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>IU-mueller-1884-vol2b</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: nathanpgibson@gmail.com</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r1l1' n='N001'/>١٣٨
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r1l3' n='N001'/>الله الذى هدانى وكفانى أو انى أو من اشعر أبى نصر القارانى ثال
				<lb facs='#facs_2_r1l2' n='N002'/>البسيط٢
				<lb facs='#facs_2_r1l4' n='N003'/>لمارأبت الرمان نكسا طوليس فى الصجبة التقا)
				<lb facs='#facs_2_r1l5' n='N004'/>كل ريس به مسلال * وكل رأس به سدام
				<lb facs='#facs_2_r1l6' n='N005'/>لرمب يبى وصلت عرضا * به من العزة التنا٣
				<lb facs='#facs_2_r1l7' n='N006'/>اشرب ثما اقتنيب راها * لها على راحى شعام
				<lb facs='#facs_2_r1l8' n='N007'/>أبى مبن قوار ير هاندانى * ومن قراقيرها سماج
				<lb facs='#facs_2_r1l9' n='N008'/>وأحتنى من حديب قوم * قد أففرت مهم البقا
				<lb facs='#facs_2_r1l11' n='N009'/>وقال الضا
				<lb facs='#facs_2_r1l10' n='N010'/>النقارب
				<lb facs='#facs_2_r1l12' n='N011'/> أخى خل جبزدى باطل * وكن الحقافق فى جصير
				<lb facs='#facs_2_r1l13' n='N012'/>فىا الدار وار خلودلنا * ولاالمرة فى الارس بالمنجر
				<lb facs='#facs_2_r1l14' n='N013'/>وهل محن الأخطوط وفعن * عسلى كره وفير م يوفر
				<lb facs='#facs_2_r1l15' n='N014'/>ساقس هذا لهذا على * أفسل من الكاسم الموجر
				<lb facs='#facs_2_r1l16' n='N015'/>جيط السهوات أولى بنا * فكم ذا التراحم فى المركر
				<lb facs='#facs_2_r1l17' n='N016'/>ولأنى نصر الغار أبى من الكتب مرح كتاب المحسطى ابطليوس ثرج كتاب البرهان
				<lb facs='#facs_2_r1l18' n='N017'/> الارسطوطاليس رح كتاب الخطارة لارسطوطاليس شرح القالة التانبة والثامثة من
				<lb facs='#facs_2_r1l19' n='N018'/>٢تاب الحسدل لارسطوطاليس مرح كتاب المنالطة لارسطوطاليس مرحكتاب
				<lb facs='#facs_2_r1l20' n='N019'/>القيباس لارسسطوطاليس وهو الشرج الكبير شيرح تاب بارينياس
				<lb facs='#facs_2_r1l21' n='N020'/> الارسطوطاليس على جهة التعليق -رح كتاب المقولات الارسطوطاليس على جهة التعليق
				<lb facs='#facs_2_r1l22' n='N021'/>كتاب المنصر الكير فى المنطق كتاب المخنصر الصغرفى المنطق على طريية التكامين
				<lb facs='#facs_2_r1l23' n='N022'/>كناب المحنصر الاوسط فى القياس كتاب التوطتة فى المنطق شرج ك٣تاب السافوحخى
				<lb facs='#facs_2_r1l24' n='N023'/>هرقوريوس املاء فى معأنى البساعوخى كتاب العباس الصغير ووجد كمثابه هذاهترحما
				<lb facs='#facs_2_r1l25' n='N024'/>ابجطة اخصاء القضارا والقباسات التى تستعمل على العموم فى جميع الصناقم القباسبة
				<lb facs='#facs_2_r1l26' n='N025'/>كتاب سروط القياس كتاب البرمان كتاب الحسدل كتاب المواسع المنتز هة من القالة
				<lb facs='#facs_2_r1l27' n='N026'/>النامتة فى الجدل كتاب المواسع المغلطة ك٣متاب اكنساب المنسدقات وهى المسماء بالمواضع
				<lb facs='#facs_2_r1l28' n='N027'/>وهى الخليل كالام فى النسدمات الختلطة من وجودى وصرورى كالام فى الخسلامصدر
				<lb facs='#facs_2_r1l29' n='N028'/>كتاب الخطابة شرح كمناب السمابج الطبسى الارسطوطاليس على جهه التعليق شر	٢
				<lb facs='#facs_2_r1l30' n='N029'/>كتاب السماء والعالم لارسسطوط اليس على جهه التعليق رج كتاب الاثار العلوبة 
				<lb facs='#facs_2_r1l31' n='N030'/>الارسطوطاليس على جهة التعليق شرح مةالة الاسكتدر الافروديسى فى الننس على جهة
				<lb facs='#facs_2_r1l32' n='N031'/>التعليق -رج صدركتاب الاخلاق الارسطوطاليس كتاب فى النواميس كناب احصاء
				<lb facs='#facs_2_r1l33' n='N032'/>اعلوم وير ببها كتاب القلسفتبن لقلاطن وارسطوطاليس مجروم الاخر كتاب المدبية
				<lb facs='#facs_2_r1l34' n='N033'/>القاضلة والمدبة الجاهلة والمذية القاسعة والمدبثة المبدلة والمدبثة الشالة ابتدأمة اليف
				<lb facs='#facs_2_r1l35' n='N034'/>هذا الكتا سمفداد وحملة الى الشام فى أخرستة ثلانين وقلتماثة وتممهيد مشق فى سنة أحدى
			</p>
			<p>
				<lb facs='#facs_2_r1l36' n='N001'/> ابريس
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
